% @Difficulté 3
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}
Lundi 07 novembre 2012, parmi les mesures du plan de rigueur, une augmentation du taux de la TVA dans la restauration a été annoncée. Celle-ci passerait de 5,5 \% à 7 \%.\\
Un journaliste affirme alors que le montant de la TVA augmentera de 1,5 \%. \\
On considère un prix de 400 € hors taxes. \\
Déterminer le montant de la TVA si elle reste à 5,5 \% et si elle passe à 7 \%. \\
Calculer dans ce cas, le pourcentage d'augmentation de la TVA lorsqu'elle passe de 5,5 \% à 7 \% (donner le résultat à 0,1 \% près). \\
Êtes-vous d'accord avec le commentaire du journaliste ?
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Montant de la TVA à 5{,}5\,\% :
  \[
  \text{TVA}_{5{,}5\,\%} = 400 \times 0{,}055 = 22 \, \text{€}
  \]

  \item Montant de la TVA à 7\,\% :
  \[
  \text{TVA}_{7\,\%} = 400 \times 0{,}07 = 28 \, \text{€}
  \]

  \item Pourcentage d'augmentation de la TVA :
  \[
  \text{Pourcentage d'augmentation} = \frac{\text{TVA}_{7\,\%} - \text{TVA}_{5{,}5\,\%}}{\text{TVA}_{5{,}5\,\%}} 
  \]
  \[
  \text{Pourcentage d'augmentation} = \frac{28 - 22}{22}  = \frac{6}{22}  \approx 27{,}3\, \%
  \]

  \item Conclusion : Le commentaire du journaliste selon lequel le montant de la TVA augmentera de 1{,}5\,\% est incorrect. En réalité, la TVA augmente de 1{,}5 points de pourcentage, mais le pourcentage d'augmentation du montant de la TVA est d'environ 27{,}3\,\%.
\end{enumerate}


\end{Solution}





\begin{Reponse}
C'est faux, la TVA a augmenté de 27{,}3\,\%.
\end{Reponse}

